title:          Octane
ID:             3837
type:           md
summarySentence:Inclusion d'Octane au projet par Staxy
POV:            11
label:          4
status:         5
compile:        2
setGoal:        1500
charCount:      9203


Assise au milieu du Lollipop Chainsaw, Octane termine son petit déjeuner, avant de retourner rejoindre FX et Audrey. Elle a finit par se laisser convaincre par FX qu'il fallait qu'elle sorte de son atelier, qu'elle laisse les groupes de travail tranquille, que la situation ne se dégraderait pas juste parce qu'elle n'est pas là pendant quelques jours, et qu'elle devrait venir avec lui s'occuper de retaper les systèmes de traitements des eaux grises de ce secteur.
Un de ces chantiers pas vraiment urgent ou important mais qui pourrait le devenir si la maintenance préventive n'est pas effectuée. Et ce n'est pas non plus l'infrastructure la plus glamour de RAFT : il s'agît surtout de tuyauterie, de filtres, de centrifugeuse et de bains bactériologiques servant à recycler les eaux usées et à en extraire les déchets, humains ou non, pour ensuite en faire un engrais, quasiment dépourvus de composés organiques trop dangereux pour la santé.
Cette tuyauterie est, cependant, bien plus complexe que la simple distribution d'eau, ou que les échangeurs thermiques faisant circuler du sodium liquide sur la coque externe de RAFT dans le but d'en extraire la chaleur, et le chantier les tiens occupés tous les trois depuis deux jours.
Iels traînent donc tous les trois au Lollipop Chainsaw, un des lieux avec qui ils ont pu entrer en contact via un des canaux de la CiBi, et qui leur permettent d'utiliser une partie des espaces collectifs pour la durée nécessaire du chantier. Et FX, avec qui elle partage d'habitude son atelier, a pris sur lui de la laisser tranquille et d'emmener Audrey avec lui bosser sur une reprise de pression, la laissant seule démarrer sa journée.
Un changement de rythme et de cadre de vie bienvenu. Un peu comme s'il ne se passait rien en dehors de la maintenance et qu'elle se serait réinstallée dans une fausse routine nomade, allant d'un chantier à l'autre, changeant d'équipe et de partenaires au grès des envies, ne repassant que quelques jours d'affilée dans cet espace qu'elle partage avec FX et Audrey.
Mais les choses ne sont pas vraiment comme avant. Elles ne le seront peut-être plus. Elle parcourt les canaux à ondes courtes de la CiBi, qui sont devenus sont principal vecteur de communication avec le reste de Rien à foutre de ta thune. Chaque canal correspond, plus ou moins, à un collectif de maintenance. Quelques uns servent de point de chute pour le public, comme le collectif derrière le Lollipop Chainsaw, et il y a aussi les radios en lecture seule, sur lesquels se greffent les nomades qui ont juste besoin d'écouter de la musique.
Mais même ainsi, Octane sent que son espace social se réduit. La liste de lecture musicale collective n'est pas si grande, et elle commence à en avoir marre d'écouter les mêmes morceaux encore et encore. Elle termine son repas, range sa vaisselle dans les machines qui s'occuperont de la laver et de la désinfecter, et se met en route vers le site du chantier.
"Octane ? Qu'est ce que tu fabrique dans le coin ?" l'interpelle la voix familière de Staxy.
Octane aurait du s'y attendre. Le Lollipop Chainsaw est, après tout, le repaire des Cuddle the Urshins, dont fait parti l'idol.
"Staxy !" répond la mécanoe, "On bosse dans le secteur. Justement j'allais rejoindre mes camarades".
"Tu aurais deux minutes ? J'aimerai ton avis sur quelque chose."
Octane hésite. FX et Audrey peuvent, parfaitement, gérer toute la partie technique du chantier, mais elle n'a pas envie de les abandonner seuls. Même si FX insiste pour qu'elle se repose et profite un peu du calme. Et puis, pour une fois, Staxy a quelque chose à lui demander, ce qui est suffisant pour l'intriguer, pour se demander ce dont elle aurais besoin. Et Octane sait qu'elle ne pourra pas attendre toute la journée à se demander ce dont il s'agît.
Alors elle se retourne, fait un signe à Staxy de la main lui indiquant qu'elle se libère, et d'un rapide passage sur le canal CiBi de son groupe, elle utilise son indicatif personnel pour signaler aux nomades du secteur qu'elle reste en repos.
"Bon, sur quoi est-ce que tu veux avoir mon avis ?" demande-t-elle, s'asseyant en face de Staxy dans un des box du bar.
"Un projet sur lequel j'ai commencé à bosser, avec l'interprète de Coelia," dit Staxy, scrutant la réaction d'Octane. Celle-ci n'est pas la plus grande fan des idols, ni du chaos généré par leur article fleuve. Mais Octane reste à l'écouter.
"Ça serait plus simple que Coda vienne t'en parler elle-même. Mais vu que je te tombe dessus, on va faire avec. L'idée c'est d'essayer de relancer un système permettant d'établir une culture commune. Elle veut faire ça en se basant sur un vieux bar à idol un peu oublié, mais aussi en essayant de construire une archive publique, partagée."
Octane écoute Staxy lui présenter les grandes lignes du projet. Celle-ci ne s'aventure pas spécialement dans les détails techniques, mais plus sur l'aspect social. Sur l'importance d'établir un minimum d'éléments culturels et sociaux communs pour limiter les crises telles que celles qu'iels traversent en ce moment.
"Tu as l'air d'avoir déjà pas mal réfléchit à tout ça, finit par l'interrompre Octane. "Sur quoi est-ce que tu voulais mon avis ?"
"Sur l'aspect… Je sais pas… Dissémination du truc ? Tu te balade beaucoup dans la station, tu connais plein de monde qui se baladent aussi dans tout RAFT. Vous avez votre propre culture nomade, mais vous ne cessez de connecter tout ce monde, non ? Du coup, tu pense quoi de cette idée ?"
"Vous êtes pas les premières à bosser sur ça, répond Octane. Tabula Rasa a son système d'archives distribués déjà, mais personne ne s'en sert vraiment, à part eux. De ce que je sait, Contrôle a mis la main sur un des protocoles de tabula Rasa pour pouvoir utiliser les fréquences de transpondeurs comme canal de communication avec les pilotes, et même si c'est encore chaotique, cela leur a permis d'éviter des accidents. On a la CiBi aussi… Bref, on a plein de protocole de communication. Et tu veux juste en rajouter un ?"
"Tu penses que ça ne sert à rien ?"
"Je sais pas. Franchement, à ce stade là, je ne sais plus ce qui est important ou utile. Mais peut-être que ce n'est pas l'angle avec laquelle il faut aborder le problème. Je suis d'accord qu'il faut réétablir les communications. Et franchement, un peu de nouveauté ne peut pas faire de mal à la CiBi. Mais…"
"Mais ?"
"Mais la raison pour laquelle le protocole de Tabula Rasa n'est pas plus utilisé, est qu'il requiert de l'espace de stockage. Ce qui est quelque chose qui prend de la place, physiquement, et qu'il est plus simple de vouloir agréger dans une armoire quelque part que de vouloir distribuer un peu partout.
"Mais je vois que tu as déjà des archives personnelles en ligne. Et Audrey arrêtes pas de me dire que, en effet, il y a de plus en plus de monde qui cherche à se constituer ce genre de stockage personnel. Donc peut-être qu'un protocole d'échange pourrait mieux marcher maintenant."
"C'est ce qu'on se dit avec Coda oui. Le protocole de Tabula Rasa a aussi besoin d'être remis à jour, de mieux fonctionner pour des éléments plus conséquents que des archives de texte et de blobs binaires, mais il a surtout besoin d'être installé un peu partout."
"Et c'est pour ça que tu penses aux nomades ? Je vois l'idée. On va déjà partout, on pourrait effectivement aller installer des nœuds ou je ne sais quoi…"
Octane réfléchit. Quelque chose dans l'idée d'aller à gauche et à droite pour juste ajouter de nouvelles machines ne la satisfait pas. Elle pense qu'en situation d'incertitude, simplifier ce qui peut l'être permet généralement de se concentrer sur ce qui ne peut pas être simplifier. Et la technique est toujours quelque chose que l'on peut simplifier et réduire.
"Écoute, je suis pas fan de cette idée, finit par dire Octane, mais je vois ce que vous cherchez à faire. Je pense qu'il faut que l'envie de participer vienne des personne, plutôt que d'aller leur rajouter un énième système dont iels n'auront rien à faire.
Par contre, tu parlais d'une archive culturelle ? On peut aider avec ça. On peut aller récupérer ce qui se fait à gauche et à droite et qui n'est plus partager et le mettre en commun. Il y a du monde qui veut accéder à autre chose que ce qu'iels ont pu préserver au sein de leurs petites communauté. Si tu leur fournit quelque chose qui fait ça… Ça peut marcher."
"Mmm, il faut que j'en parle avec Coda. Elle voudrait peut-être quelque chose de plus… En fait, je sais pas vraiment. le mieux ce serait que tu passe nous voir, en parler. On traîne au Xenon Girl quand on peut, c'est là bas qu'on veut baser notre opération."
"Le Xenon Girl ? Je trouverais. Et je passerai le mot, il y a pas mal de nomades qui voudront donner un coup de main, et qui passeront. Moi, il va falloir que j'aille aider mes camarades par contre."
Octane se lève, donne une embrassade à Staxy et se dirige vers la sortie du Lollipop Chainsaw, elle pense à ce projet, aux incertitudes qu'il y a autour, mais aussi à ce que ça pourrait peut-être amener comme changement. Au pire, ça restera une plateforme sociale squattée par les nomades, mais même si ce n'est que ça, c'est quelque chose qui lui donne un peu plus envie de bosser que de devoir gérer les réunions de groups de travail dysfonctionnels.